% Présentation de la génèse du projet et de son utilité
%
% Auteur  : Gregory DAVID
%%

\documentclass[french]{beamer}%
\usetheme{Warsaw}
\setbeamertemplate{frametitle continuation}[from second]%
\setbeamercolor*{bibliography entry title}{fg=black}%
\setbeamercolor*{bibliography entry author}{fg=black}%
\setbeamercolor*{bibliography entry location}{fg=black}%
\setbeamercolor*{bibliography entry note}{fg=black}%
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}%
\usepackage[francais]{babel}%
\usepackage{color}%
\definecolor{DarkGreen}{rgb}{0,0.75,0}%
\definecolor{DarkRed}{rgb}{0.5,0,0}%
\definecolor{DarkBlue}{rgb}{0,0,0.75}%
\usepackage[utf8]{inputenc}%
\usepackage[pdftex]{thumbpdf}%
\usepackage{amsfonts}%
\usepackage{amssymb}%
\usepackage[acronym]{glossaries}%
\makeglossaries%

\newcommand{\MONTITRE}{Clef USB démarrable}%
\newcommand{\MONSOUSTITRE}{liveUSB pour l'autonomie et l'écologie informatique}%
\newcommand{\GREGORY}{Grégory~DAVID}%

\title{\MONTITRE}
\subtitle{\MONSOUSTITRE}
\author[version en date du \today, \GREGORY]{\GREGORY}
\institute{Association GROOLOT}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\section{Constat / Génèse}
\frame{
  \begin{itemize}
      \item Enseignement en Informatique (BTS et ISN)
      \item Environnements hétérogènes
      \item Réticence de certains utilisateurs à installer GNU/Linux
      \item Autonomie d'usage des logiciels libres
      \item Éducation populaire
  \end{itemize}
}

\section{Captures d'écran}
\frame{
  \frametitle{Menu de démarrage}
  \begin{center}
      \includegraphics[height=5cm]{data/screenshot-boot-menu.png}
  \end{center}
}
\frame{
  \frametitle{Environnement de travail}
  \begin{center}
      \includegraphics[height=5cm]{data/screenshot-desktop.png}
  \end{center}
}

\section{Pertinence et Usages}
\subsection{Avantages}
\frame{
  \begin{itemize}
      \item \textbf{Libre} sous licence \texttt{GPLv3}
      \item \textbf{Basée sur Debian GNU/Linux} et ses outils libres
      \item \textbf{Documentation}
      \url{http://doc.liveusb.groolot.net/}
      \item \textbf{Projet} \url{https://framagit.org/groolot/liveUSB}
      \item \textbf{Images systèmes} \url{http://liveusb.groolot.net}
      \item \textbf{Matériels hétérogènes} {\footnotesize (sauf
        tablettes et autres verrous)}
      \item \textbf{Démarrage en UEFI ou en MBR}
      \item \textbf{Persistance des modifications} assurée
      \item \textbf{Chiffrement} de la partition de données possible
      \item Très grande \textbf{facilité d'utilisation} {\footnotesize
        (\emph{plug'n play})}
      \item \textbf{Coût} extrêmement \textbf{bas} {\footnotesize
        (seul le support physique)}
  \end{itemize}
}

\subsection{Inconvénients}
\frame{
  \begin{itemize}
      \item Compétences \textbf{techniques} pour construire ou
      modifier une image système
      \item Toute modification d'une image système prend du
      \textbf{temps} {\footnotesize (90 -- 120 minutes)}
      \item \textbf{Maintenue} sur le temps personnel {\footnotesize
        (=réactivité relative)} à moins de constituer une communauté
      d'utilisateurs/contributeurs
  \end{itemize}
}

\subsection{Usages possibles}
\frame{
  \begin{itemize}
      \item Support de l'enseignement de l'\textbf{informatique}
      \item Support de toute discipline où l'\textbf{informatique est
        un outil} {\footnotesize (Physique, SVT, Documentation,
        Mathématiques, etc.)}
      \item Utilisation personnelle pour les \textbf{personnels de
        l'enseignement} afin d'avoir un système transportable et
      personalisé à moindre coût {\footnotesize (du \emph{BYOD low
          cost})}
      \item Tout autre usage
  \end{itemize}
}

\section{Techniques}
\subsection{Utilisateur}
\frame{
  \begin{enumerate}
      \item Démarrage sur la clef
      \item Déverrouillage de la partition chiffrée {\footnotesize
        (optionnel)}
      \item Utilisation de l'environnement
  \end{enumerate}
}

\subsection{Distributeur}
\frame{
  \begin{enumerate}
      \item Obtenir l'image système (\texttt{.img})
      \item Transfert de l'image sur la clef (brûlage)
      \begin{itemize}
          \item Utilisation de l'assistant en ligne de commande \newline
          \texttt{./burn --image liveUSB-amd64.img}
          \item ou Tout faire à la main
          \begin{enumerate}
              \item Identifier le matériel (\texttt{lsblk})
              \item Recopier l'image système sur le matériel
              (\texttt{dd})
              \item Création de la partition de persistance
              (\texttt{sfdisk} + \texttt{mkfs.ext4})
          \end{enumerate}
      \end{itemize}
  \end{enumerate}
}

\subsection{Constructeur}
\frame{
  \begin{itemize}
      \item Installation des pré-requis {\footnotesize (\texttt{git
          live-build debootstrap make})}
      \item Récupération de la configuration initiale et outils
      accessoires {\footnotesize (\texttt{git clone
          https://framagit.org/groolot/liveUSB.git})}
      \item Construction {\footnotesize (\texttt{make dist
          dist-docs})}
  \end{itemize}
}

\section{Liens utiles}
\frame{
  \begin{description}
      \item[Se documenter] \url{http://doc.liveusb.groolot.net}
      \item[Contribuer] \url{http://doc.liveusb.groolot.net/contributeur.html}
  \end{description}
}

\end{document}

